# Изнанка контейниризированной виртуализации с введением в ее оркестрацию 

## Article
    Изнанка контейнерной виртуализации и ее безопасности
    
    Изнанка контейнерной виртуализации и возможных безопасности

    В статье описаны основные принципы функционирования контейнерных сред и проведен анализ особенностей их функционирования. Выделены основные структурные компоненты обеспечивающие их работу и взаимодействие с операционной системой. Проведен углубленный анализ вспомогательного, но не менее важного компонента отвечающего за сборку образов. Развернут лабораторный стенд обеспечивающий автоматизацию процессов проведения натурного эксперимента на базе программных средств по сбору метрик Prometeus и Grafana. Определена производительность программных средств сбора образов контейнеров по отношению к используемым ресурсам в операционной системе в нескольких сценариях. При сборке контейнеров посредством встроенных компонентов в программные средства контейнеризации и внутри изолированного контейнера. Характер проведения эксперимента позволил получить непротиворечащих здравому смыслу результаты имитирующий часть эпата непрерывной разработке программного обеспечения на основе микросервисной архитектуре, а также реальных задачах эксплуатации в продуктивных средах.

## Изнанка контейнерной виртуализации

###  Введение

Стремительное развитие информационных технологий влечет за собой такое же быстрое изменение в практиках проетирования и эксплуатации высоконагруженных систем. До недавнего времени ее основу составляли программные решения разворачиваемые на виртуальных машинах, что в нынешнее время считается довольно избыточным. Это происходит по причине того, что осуществляется полная эмуляция в целом всей операционной системы, вплоть до аппаратной составляющей. В связи с этим существуют минусы связанные низкой гибкостью, а именно скоростью развертывания, большого объема занимаемой памяти, избыточностью установленного программного обеспечения и др. Но все же данный подход активно используется при проектировании и эксплуатации в облачных средах.

Основными положительными сторонами виртуальных машин являются строго определенные границы информационной безопасности и возможность эмулирования нескольких операционных систем. Из минусов следует выделить портативность, неэффективном использовании ресурсов, сложности администрирования.

В натоящее время в качестве альтернативы виртуальным машинам активно используется контейнерная виртуализация, принцип работы которой заключается в изоляции ресурсов, на уровне операционной системы, для выполнения легковесного программного обеспечения. 
    
Основными плюсами контейнеров являются быстрое развертывание, масштабируемость, версионированность, гибкость при разработке программного обеспечения и др. Из минусов следует выделить меньшую изолированность по сравнению с виртуальными машинами, более сложную работу с базами данных. 
Перечисленные выше технологии заняли окончательное место в цепочке проектирования и эксплуатации высоконагруженных систем. На рисунке 1 представлена разница архитектур виртуальных машин и контейнерных сред.

![vm_vs_container](./images/vm_vs_container.png)

Рисунок 1. Разница между виртуальными машинами и контейнерами

В настоящее время широкое применение контейнерных сред повлияло на их структуру и методы использования. К наиболее часто используемым можно отнести Docker, Podman, Kata, LXC и K8S. Каждый из которых был разработан на разных этапах становления контейнерных сред (для отпределенных задач), учитывая особенности более ранней технологии. В связи с этим между программными продуктами существует принципиальная разница, но в классическом виде работу подобных систем можно представить в виде рисунок 2.

![cheme](./images/cheme.png)

Рисунок 2. Упрощенная схема работы контейнеров

Под *клиентом* следует понимать командный интерфейс различных платформ использования контейнеров таких как: облачные провайдеры, аркестраторы контейнирилизованных приложений либо сами контейниризированные среды.

Наиболее распространенными являются: 
* *Docker* представляет собой платформу, которая позволяет разработчикам упаковывать приложения в контейнеры и развертывать их на нескольких платформах, практически не учитывая их архитектуру. Docker один из самых популярных инструментов для создания контейнеров, который поддерживает множество языков программирования и предоставляет широкий спектр функций, включая управление образами, оркестрацию на минимальном уровне и инструменты безопасности; 

* *Kubernetes* — это платформа оркестрации контейнеров с открытым исходным кодом, которая помогает разработчикам управлять и масштабировать свои приложения в облаке либо на собственных ресурсах. Kubernetes предоставляет такие функции, как автоматическое развертывание, масштабирование, обнаружение служб, ведение журнала, мониторинг и др.; 

* Развитием Kubernetes послужили системы управления контейнерами корпоративного уровня на примере *Rancher(3)*, предоставляющие дополнительные возможности и поддержку производителя; 

* Для управлением кластерами наибольшее распространение получила система с открытым исходным кодом *Mesos(4)*, которая помогает управлять распределенными системами в производственных средах; 

* *OpenShift*  представляет собой облачную платформу приложений, которая помогает организовать быструю и легкую разработку и развертывание приложения в облаке. 

В качестве *сред управления* (высокоуровневых сред исполнения контейнеров) стоит выделить такие как __containerd__ и __Cri-O__, функциональная особенность которых заключается в выполнении задач связанных с управлением контейнерами согласно стандарта спецификации __Open Container Initiative (OCI)__ (проект Linux Foundation по разработке открытых стандартов для виртуализации на уровне операционной системы, в первую очередь контейнеров Linux). 

Также отвечают за мониторинг, формирование метаданных для контейнеров и отправки их в качетсве json манифеста, описывающий правила по которым должен быть запущен контейнер. Среды управления __containerd__ и __Cri-O__, __rktlet__ выполняют схожие задачи, но были разработаны под различные контейнерные среды, что повлекло к появлению дополнительный программнх прослоек, о которых более в следующих раздлах. 

Как было сказано выше *среда исполнения контейнеров* (низкоуровневая среда исполнения контейнеров) получает команды для исполнения контейнеров из среды управления, из наиболее распространенных следует выделить __runc__, __crun__, __gVisor__, __runhcs__, __firecracker__, __dshim__, __nvidia container runtime__. Основная задача которых заключается в помещении процесса в отдельное _пространство имен (namespace)_ и использовании _cgroups_ для ограничения использования ресурсов этим процессом, а также использовать _overlayfs_ в качестве файловой системы для контейнера. Следует отметить, что каждый из приведенных программных решения имеет свой уровень изоляции относительно операционной системы, что может обеспечивать более высокий уровень безопасности и прямо влиять на производительность работы контейнеров. Список сред исполнения контейнеров постоянно обновляется, ознакомиться с актуальными решениями можно на официальном сайте Cloud Native Computing Foundation (СNСF).

Вывод информации о средах выполнения контейнеров на примере Docker и операционной системы Ubuntu 23.10
```bash
xub@xub$ docker info | grep Runtime
    Runtimes: io.containerd.runc.v2 runc
    Default Runtime: runc
```

Представленный состав структурных компонентов функционирования контейнерных сред на _рисунке 2_ не является полным в связи с интеграцией более мелких программных решений в различные среды, о которых будет рассмотрено в следующих разделах. 

Отдельным верхнеуровневым компонентом было выделено *хранилище образов* подразделяющиеся на публичные и приватные. Главная задача, которых заключается в обмене артифактами.

### Предназначение, структура и процесс сборки контейнерных образов

Одним из компонентов, описанных в OCI и не представленных на рисунке 2 является являются инструменты сборки контейнеров, которые могут входить в среду управления, так и быть самостоятельным программным решением. Правила описания контейнеров представлены в OCI Image Specification. Но в рамках практического использования данные инструменты могут быть вызваны как со стороны клиента, так и со стороны среды выполнения контейнеров в зависимости от выбранной среды виртуализации. На рисунке 3 представлено место сборки контейнеров в Docker и Podman.

![podman_vs_docker](./images/podman_vs_docker.jpg)

Рисунок 3. Классическое представление высокоуровневых компонентов контейниризированных сред на основе Docker и Podman

Процесс сборки контейнеров основан на концепции формирования слоев, которая позволяет создавать и управлять образами контейнеров. Вот теория по формированию слоев при сборке контейнеров:

1. Образ контейнера: 
   - является основой для создания и запуска контейнеров. Он содержит все необходимые компоненты, такие как операционная система, библиотеки, приложения и другие зависимости;
   - создается путем объединения нескольких слоев, которые представляют собой изменения и дополнения к базовому образу.

В общем виде Docker-контейнер со слоем записи можно представить так:

![cheme](./images/4.png)
Рисунок 4. Пример добавления слоев при формировании контейнерного образа

2. Слои контейнерного образа:
   - Слои контейнерного образа представляют собой независимые файловые системы и инструкции, которые определяют изменения, внесенные в предыдущий слой или базовый образ.
   - Каждый слой образа содержит только изменения, сделанные в предыдущем слое или базовом образе. Это позволяет использовать общие ресурсы и уменьшает размер образа, так как слои могут быть повторно использованы для других образов.
   - Слои образа являются неизменяемыми и только для чтения, что обеспечивает изоляцию и возможность повторного использования.

![cheme](./images/521.png)
Рисунок 5. Формирование памяти при запуске контейнера

3. Dockerfile:
   - Dockerfile - это текстовый файл, который содержит инструкции для создания образа контейнера.
   - Каждая инструкция Dockerfile представляет собой команду, которая выполняет определенное действие, например, установку пакетов, копирование файлов, настройку переменных окружения и другие операции.
   - Каждая инструкция Dockerfile вызывает создание нового слоя в образе контейнера, основываясь на предыдущем слое или базовом образе.

![cheme](./images/6.png)
Рисунок 6. Dockerfile, как основа образа контейнера 

4. Кэширование слоев:
   - При сборке контейнерного образа Docker использует механизм кэширования, для ускорения процесса сборки и уменьшения объема передаваемых данных.
   - Если слой и его инструкции не были изменены, Docker может использовать сохраненный кэш слоя из предыдущей сборки, вместо повторного выполнения инструкций, что значительно экономит время и ресурсы.

В результате процесса сборки контейнеров формируется итоговый образ, состоящий из нескольких слоев, которые объединяются в одну файловую систему. Каждый слой представляет собой изменения и дополнения к предыдущему слою или базовому образу, что позволяет создавать легковесные, гибкие и модульные контейнерные образы.

Перечислим основные инструменты сборки контейнеров

1. Docker Daemon:
- Docker Daemon является стандартным инструментом для сборки и управления
контейнерами в экосистеме Docker.
- Он предоставляет простой и удобный интерфейс командной строки для создания,
сборки и запуска контейнеров.
- Docker Daemon использует Dockerfile, который содержит инструкции по созданию
образа контейнера, и основывается на технологии контейнеризации Linux.
- Docker Daemon имеет обширное сообщество и экосистему инструментов, что
облегчает разработку и развертывание контейнеризованных приложений.
2. Buildah:
- Buildah - это инструмент командной строки для создания контейнеров, который
разработан для работы вне Docker Daemon.
- Он позволяет создавать и управлять контейнерами без необходимости установки
Docker или использования Docker Daemon.
- Buildah предоставляет более гибкий подход к созданию контейнеров, позволяя вам
создавать образы контейнеров из существующих контейнеров или образов обычных
операционных систем.
- Buildah также поддерживает множество форматов контейнеров, таких как OCI (Open
Container Initiative), Docker и другие, что делает его совместимым с различными
платформами и инструментами.
3. Kaniko:
- Kaniko - это инструмент для сборки контейнеров, разработанный Google, который
работает независимо от Docker Daemon.
- Он предназначен для автоматизации процесса сборки контейнеров в CI/CD средах
или в средах, где Docker Daemon недоступен или не может быть использован.
- В отличие от Docker Daemon и Buildah, Kaniko выполняет сборку контейнеров
внутри контейнера, что позволяет обеспечить изоляцию и безопасность процесса
сборки.
- Kaniko также поддерживает многопоточную сборку и позволяет использовать
кэширование промежуточных результатов, что ускоряет процесс сборки контейнеров.

Для того чтобы увидеть содержимое образа, можно использовать следующую команду (для образа python в этом примере)

```bash
$ docker save python:alpine > python.tar
```
![cheme](./images/7.jpg)

Рисунок 7. Разархивирование образа контейнера

Из рисунка выше видно, что образ содержит в себе множество слоев. Манифест образа содержит ссылки на JSON конфигурации образа и набор слоев файловой системы, используемых для создания образа. Содержимое манифеста образа зависит от платформы и версии ОС. Json файлы каждого из слоев описывают все метаданные необходимые для формирования слоя, какая команды выполняется, переменные окружения время сбора, платформу и т.д. А файл layer.tar представляет собой конечный результат выполнения команды в виде кусочка файловой системы(например бинарного файла установленного и разложенного со всеми зависимостями поверж существующих слоев в файловую структуру будущего образа). Более продвинутым и в тоже время простым инструментом для управления образами является инструмент Skopeo, хотя часть задач можно также выполнять стандартными платформами для управления контейниризированными средами. 

Рассмотрим особенности работы с файловой системой overlay, которая широко используются в контейнеризации.

1. Overlayfs является представителем комбинированных файловых систем. Она позволяет объединить несколько слоев файловых систем в единую файловую систему, создавая тем самым "объединенный слой" (overlay layer).

2. Read-only и writable слои: Overlayfs использует два основных слоя - read-only слой (нижний слой, также называемый lower layer) и writable слой (верхний слой, также называемый upper layer). Read-only слой содержит базовую файловую систему, которая может быть только для чтения, например, ext4 или NTFS,а также предоставляет возможность записи и изменения данных и является временным слоем, специфичным для каждого контейнера.

3. Каскадное объединение слоев: Overlayfs позволяет объединять несколько слоев файловых систем каскадом. Это означает, что изменения, внесенные в writable слой, не затрагивают read-only слой. Вместо этого, изменения записываются в writable слой, а при чтении файлов, если файл отсутствует в writable слое, он будет извлечен из read-only слоя.

4. Низкая накладная нагрузка: Одним из преимуществ overlayfs является его относительно низкая накладная нагрузка на систему. Поскольку изменения записываются только в writable слой, а чтение происходит из read-only слоя, процессы чтения и записи выполняются эффективно и быстро.

В контейнерах overlayfs используется для создания и управления файловой системы контейнера. Обычно, контейнеры используют базовый образ (например, alpine) в качестве read-only слоя, а writable слой создается для каждого контейнера, чтобы хранить изменения, внесенные внутри контейнера. Это позволяет контейнерам быть легковесными и эффективно использовать ресурсы системы.

Важно отметить, что overlayfs поддерживается в ядре Linux и может быть использована в Linux-системах. Она предоставляет гибкость и эффективность при работе с контейнерами, позволяя им быть изолированными и масштабируемыми.

### Среды управления (высокоуровневые среды исполнения контейнеров)

На данном этапе непонятно как происходит взаимодейсивие высокоуровневых сред исполнения с низкоуровневыми.

#### Containerd

__Containerd__ - это низкоуровневый демон для управления контейнерами, разработанный как проект в рамках CNCF. Он предоставляет набор API и функций для управления жизненным циклом контейнеров, включая создание, запуск, остановку и удаление контейнеров. Наиболее популярный сценарий использования с Docker.

Containerd по умолчанию использует __runс__ для запуска контейнеров, но реализует также другие высокоуровневые функции, такие как управление образами и высокоуровневые API для взаимодействия с Kubernetes. Программно реализован как демон на host-системе, то есть выполняется как фоновый процесс, не находится под непосредственным управлением пользователя.

Containerd не взаимодействует с runc напрямую, первым делом  containerd создает процесс __containerd-shim__, который затем использует runс для запуска контейнера (точнее передает ему bundle (комплект) образа контейнера) containerd-shim позволяет низкоуровневой среде выполнения (в данном случае runс) завершиться после запуска контейнера.

__Сontainerd-shim__ является родительским процессом для контейнерного процесса и следит за статусом контейнерного процесса и информирует containerd. В случае завершения контейнерного процесса с PID равным 1 containerd-shim убивает дочерние процессы контейнерного процесса, чтобы не копились zombie-процессы. Если родительским процессом был бы containerd, то в случае зависания containerd, все контейнеры на всем host’е должны были бы завершиться — containerd-shim позволяет решить эту проблему.

![cheme](./images/8.png)

Рисунок 8. Классическая схема функционирования Containerd

#### CRI-O
__CRI-O__ - это открытая платформа для запуска контейнеров, которая была разработана с целью обеспечить интеграцию между контейнерами, созданными с использованием стандарта Open Container Initiative (OCI) и системами управления контейнерами, такими как Kubernetes, фактически является заменой containerd, так как он был разработан конкурируещей кампанией Docker.

CRI-O разработан как верхоуровневая среда исполнения контейнеров для _Container Runtime Interface (CRI)_. CRI это стандартный интерфейс, определенный сообществом Kubernetes, который определяет, как Kubernetes взаимодействует с низкоуровыми средами исполнения контейнеров. То есть определяет набор API и протоколов, которые позволяют Kubernetes управлять жизненным циклом контейнеров, включая их создание, запуск, остановку и удаление. Как и сontainerd умеет взаимодействовать с runc, crun и др.

CRI-O узконаправленная разработка, поэтому в этом программном продукте было уделено внимание безопасности, производительности и стабильности, чтобы обеспечить надежную и эффективную работу с контейнерами в Kubernetes. Основная разница между CRI-O и containerd, заключается в том, что  cri-o разрабатывался специально для Kubernetes и предоставляет функциональность, необходимую для работы с этой платформой без дополнительной прослойки в виде containerd-shim. Сontainerd в тоже время является более общим, который может использоваться не только в Kubernetes, но и в других системах управления контейнерами.

![cheme](./images/9.png)

Рисунок 9. Схема работы верхнеуровневых рантаймов для Kubernetes

###  Среды исполнения контейнеров (низкоуровневые среды исполнения контейнеров) 

OCI стандартизировала низкоуровневую среду исполнения контейнеров, которая представляет собой часть программного обеспечения, принимающая в качестве входных данных каталог, содержащую __rootfs__, и конфигурационный файл, описывающий параметры контейнера (такие как потребляемые ресурсов, точки монтирования, запуск процессов и др). Где __rootfs__ это root file system (корневая файловая система), содержащий минимальное количество пакетов для функционирования операуионной системы. Результатом низкоуровневой среды исполнения является изолированный процесс (контейнер). Описание такой среды OCI не является строгой и представляется собой способы взаимодействия. Как было сказано выше, широко распространы следующие среды __runc__, __crun__, __gVisor__ и др. __Runc__ в настоящее время является стандартом, хотя другие среды применяются для зачач за запуска контейнеров в более защищенном режиме, имитации виртуальных машин на аппаратном уровке в контейниризиванной среде и др.

__Runc__ — это инструмент командной строки для запуска контейнерных создающего нового процесса в операционной системе Linux, но внутри изолированной среды. Изоляция осуществляется посредством выделением корневой файловой системы с новым деревом процессов. Где процесс становится первым (PID=1) внутри запущенного контейнера. Достигается изоляция с помощью пространств имен __(namespace)__ и контрольных групп __(cgroups)__, реализаванных в __libcontainer__ в операционной системе Linux. 

![cheme](./images/10.png)

Рисунок 10. Структура runc

Libcontainer - это библиотека, которая предоставляет интерфейс между runc и контейнером. Он служит прослойкой между runc и контейнером, который предоставляет реализацию API runc для операционной системы. В свою очередь Libcontainer использует системные вызовы и механизмы Linux для создания и управления контейнерами. К примеру, для изоляции процессов в контейнере libcontainer использует __cgroups__, а для изоляции файловой системы __namespace__ Также libcontainer взаимодействует с ядром Linux для обеспечения безопасности и изоляции контейнеров. Например, для предотвращения доступа из контейнера к хостовой файловой системе libcontainer использует механизм секционирования.

![cheme](./images/11.jpg)

Рисунок 11. Схема взаимодействия libconteiner с ядром операционной системы Linux

###  Технологии, используемые контейнерами на уровне ядра

__Namespaces__ в Linux используются для изоляции различных аспектов системы, таких как процессы, файловые системы, сетевые протоколы и другие ресурсы. Они позволяют создавать виртуальные окружения, в которых каждый контейнер видит только свою часть системы, не имея доступа к остальным частям.

К примеру на одном компьютере могут работать два разных веб-сервера, каждый из которых обслуживает разные доменные имена. Это было бы невозможно, если бы они выполнялись непосредственно в одном и том же процессе ядра. Пространства имен создают отдельные песочницы для каждого экземпляра службы, позволяя им совместно использовать ресурсы, но при этом сохранять свою собственную идентификацию и конфигурацию.

__Namespaces используются для изоляции следующих аспектов:__
* __Процессное пространство__ (PID): Каждый контейнер имеет свою собственную иерархию процессов, независимую от процессов на хосте. Это позволяет контейнерам работать независимо друг от друга и от хоста.

* __Учетные записи__(UID и GID): Namespaces позволяют изолировать учетные записи, чтобы контейнер видел только свои собственные UID и GID, а не те, которые находятся на хосте. Это обеспечивает дополнительную изоляцию и безопасность.

* __Файловая система__ (FS): Namespaces позволяют изолировать файловую систему контейнера от файловой системы хоста. Контейнер видит только свою собственную файловую систему, которая может быть изолирована с помощью технологий, таких как overlayfs или aufs.

* __Модули ядра__: Namespaces позволяют изолировать модули ядра, чтобы каждый контейнер видел только те модули, которые доступны в его собственном пространстве.

* __Сетевое пространство__: Namespaces позволяют изолировать сетевое пространство контейнера, создавая виртуальные сетевые интерфейсы и изолируя их от сетевых интерфейсов хоста.

Для создания namespaces в Linux используются системные вызовы, такие как clone(), unshare() и setns(). Docker, Kubernetes как раз позволяют автоматически создавать и управлять namespaces для контейнеров.

![cheme](./images/12.png)

Рисунок 12.Технологии, используемые контейнерами на уровне ядра

__Cgroups__ (группы управления) — это еще один механизм изоляции, предоставляемый ядром Linux. Он позволяет контролировать использование ресурсов процессами и группами процессов. А именно: установить ограничения на ресурсы процессора, использование памяти, блокировку пропускной способности ввода-вывода и пропускную способность сети для отдельных процессов или групп. Cgroups также предоставляют возможность обеспечить соблюдение квот ресурсов и предотвратить потребление слишком большого количества ресурсов процессами. Если процесс пытается использовать больше ресурсов, чем разрешено контрольной группой, ядро ​​завершит процесс, чтобы предотвратить повреждение системы.

Cgroups используются для изоляции следующих ресурсов:

* __Процессорное время__  (CPU): Cgroups позволяют ограничивать долю времени, которую процессы в контейнере могут использовать на выполнение инструкций ЦП. Это позволяет предотвратить "зависание" контейнера, если он использует слишком много времени на ЦП.
Память (Memory): Cgroups позволяют ограничивать объем физической и виртуальной памяти, доступной для процессов в контейнере. Это позволяет предотвратить переполнение памяти и сбои приложения из-за недостатка памяти.

* __Файловое пространство__ (FS): Cgroups позволяют ограничивать объем файлового пространства, доступного для процессов в контейнере. Это позволяет предотвратить переполнение файловой системы и сбои приложения из-за недостатка места на диске.

* __Ввод-вывод__ (I/O): Cgroups позволяют ограничивать объем ввода-вывода, доступного для процессов в контейнере. Это позволяет предотвратить переполнение буферов и сбои приложения из-за недостатка ввода-вывода.

Для работы с Cgroups в Linux используются системные вызовы clone(), set_memcg() и set_cpucg(). Cgroups позволяет создавать изолированные и безопасные среды для работы с приложениями, контролируя и ограничивая использование ресурсов.


__Основные межанизмы защиты контейнерных сред Linux SELinux__ (Security-Enhanced Linux), capabilities, seccomp (secure computing mode). Рассмотрим их особенности:

__SELinux__ представляет собой механизм обязательного управления доступом (MAC), который предоставляет дополнительный уровень безопасности, контролируя доступ к ресурсам на основе политик безопасности. В контейнерных средах SELinux может использоваться для ограничения доступа контейнеров к ресурсам хост-системы и другим контейнерам.

В Linux __capabilities__ позволяют разделить привилегии суперпользователя на более мелкие подмножества, что позволяет контейнерам выполнять определенные привилегированные операции без необходимости полных привилегий root. Это помогает уменьшить поверхность атаки контейнеров.

__Seccomp__ - это механизм ядра Linux, который позволяет фильтровать системные вызовы, доступные для процесса. Это позволяет ограничить возможности контейнера, предотвращая выполнение опасных или ненужных системных вызовов. Seccomp может быть использован для уменьшения возможных уязвимостей контейнеров.

В контейнерных средах все эти механизмы могут использоваться вместе для улучшения безопасности и изоляции контейнеров. SELinux может контролировать доступ к ресурсам, capabilities позволяют управлять привилегиями контейнеров, а seccomp может ограничивать доступ к системным вызовам. Вместе они образуют многоуровневую защиту, которая помогает снизить риски безопасности в контейнерных средах, их управления основывается на соответствующих утилитах.

__Изоляция в операционной системе имеет ряд преимуществ:__

Процесс выполняется внутри собственной изолированной среды, где он имеет доступ только к ресурсам, выделенным ему в этом пространстве имен. Это предотвращает вмешательство процесса в другие процессы или службы, работающие в системе.

Повышенная безопасность. Создавая изолированные среды для процессов, вы снижаете риск распространения вредоносного кода по системе. Даже если один процесс будет скомпрометирован, остальные останутся в безопасности.

Повышение производительности. При наличии ограничений ресурсов процессы не могут монополизировать системные ресурсы, что приводит к повышению общей производительности системы.

Упрощенное обслуживание. Поскольку каждый процесс выполняется в собственной изолированной среде, вы можете легко обновлять или откатывать изменения, не затрагивая другие части системы.


#### Дополнительные источники

1) https://docs.docker.com/engine/alternative-runtimes/
2) https://russianblogs.com/article/70201220136/
3) https://habr.com/ru/company/selectel/blog/316258/
4) https://mkdev.me/posts/
5) https://medium.com/nttlabs/containerd15-fe0a9845a572
6) https://russianblogs.com/article/70201220136/
7) https://github.com/opencontainers/runc/blob/main/libcontainer/SPEC.md
8) https://q15928.github.io/2021/01/09/container-101/
9) https://iximiuz.com/en/posts/journey-from-containerization-to-orchestration-and-beyond/
10) https://iximiuz.com/en/posts/implementing-container-runtime-shim/
11) https://medium.com/@anatoliibriushinin/what-is-containerd-bf36c39875c5
